\documentclass[]{article}
 
% Idioma espanol
\usepackage[utf8]{inputenc} % Acentos
\usepackage[spanish,es-lcroman]{babel} % Características del idioma

% Espacio entre párrafos
\usepackage{parskip}
\setlength{\parindent}{2em}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks,
	citecolor=black,
	filecolor=black,
	linkcolor=black,
	urlcolor=black
}
% Márgenes
\usepackage{geometry}

% Matemáticas
\usepackage{mathtools} % \text, \overset, \underset
\usepackage{amssymb} % \mathbb

% Listas personalizadas
\usepackage{enumerate}
\usepackage{outlines}

% Imágenes
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\graphicspath{{img/}}

% Columnas y tablas
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\newcommand{\nombre}{\textsc{Panacea}}

% Portada
\title{
	Proyecto: Videojuego RPG\\
	\nombre{}\\
	Memoria de Arquitectura\\
}
\author{
	Carlos Tardón Rubio
}
\date{}
\begin{document}
\maketitle\newpage

\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Historial de Versiones de Código}

\begin{tabularx}{\textwidth}{ |c|X| }
	\hline
	Número de Versión & Jugabilidad Introducida\\
	\hline
	\multirow{4}{*}{Versión 0.1} & 1. El protagonista puede moverse por el mapa.\newline Controles W A S D \\
	& 2. Añadidas las estancias:\newline "Level0"(la cubierta del barco), y "Level0UG" (la bodega del barco).\\
	& 3. Se ha introducido el NPC "Seaman" que deambula por la cubierta del barco, aún no hace nada.\\
	& 4. Se puede cambiar de estancia, al acercarse a la trampilla de la cubierta se accede a la bodega.\\
	
	\hline
	\multirow{3}{*}{Versión 1.1} & 1. Añadidos menús iniciales, menús de dialogo y de inventario \\
	& 2. Añadida toda la trama principal del primer capítulo \\
	& 3. Añadida separación por capas y los patrones de diseño que se detallan en este documento \\
	\hline
	
\end{tabularx}


\newpage
\section{Introducción}
Este documento surge a partir de la necesidad de explicar el código, de una forma clara y ordenada, 
para que tanto el cliente como el equipo de desarrollo sean capaces de entenderlo y continuar con su desarrollo.

Para una mayor claridad, el informe se divide en tres secciones. Cada sección corresponde con una capa de la arquitectura multicapa: Presentación, Negocio e Integración. En cada sección se explican no solo los elementos y clases que participan en cada una de las capas, sino también los patrones implementados. 


\newpage
\section{Presentación}
\subsection{Resumen de la Capa}
Esta capa se divide en tres módulos bien diferenciados: el módulo de input, el módulo de renderizado, y el módulo de sound. En esta capa se encuentra el Modelo Vista Controlador que más adelante se explicará, además del patrón Observer.
\subsection{Input}
El módulo de Input se encarga de recoger la entrada del usuario y de enviársela a la capa de negocio para que pueda ser usada.
\subsection{Sound}
El módulo Sound se encarga de administrar la creación y ejecución de las pistas sonoras que aparecen en el videojuego. Hace uso de la librería OpenAL, de código abierto.

\subsection{MVC}
Como se ha mencionado anteriormente, en esta capa se encuentra el MVC. El controlador está formado exclusivamente por la clase Controller, y se encarga de ejecutar el bucle principal del juego, y de hacer de mediador entre el modelo, que se encuentra en negocio, la vista y el controlador. El bucle principal se ejecuta mientras no pare el juego, y se encarga de pedirle el Input al InputHandler (para pasarsela al Servicio de Aplicación de negocio), de llamar a negocio para que se actualice el modelo, y por último de llamar a la vista para que actualice los elementos gráficos. La Vista es compleja y se detalla a continuación 
\subsection{Renderizado}
Rendering es una clase análoga a un struct de C, guarda una posición (x,y) concreta, una textura y un desplazamiento. Cada objeto de Rendering actúa como un mensaje entre la lógica y el renderizado. Cada objeto lógico (las entitis, ítems,etc) crea un objeto Rendering y, mediante una serie de llamadas, llega al módulo Render, que se encarga de dibujar la textura en la pantalla, en la posición (x,y), con el desplazamiento indicado. Este desplazamiento es necesario, pues no todas las texturas han de renderizarse en celdas concretas del tablero. Por ejemplo, cuando el personaje se mueve entre dos celdas, el offset indica la posición relativa del player con respecto a la celda hacia donde se está desplazando.

\subsection{RenderText}
La clase RenderText se encarga de sacar un texto determinado por pantalla, con el tipo, color y tamaño de fuente indicados.

\subsection{View}
La clase View es una de las más importantes del videojuego. El objeto View se encarga de abrir la ventana (el display) y de renderizar las texturas en el display abierto. Por tanto, su mantenimiento es esencial para un correcto funcionamiento del programa. La clase View implementa RenderObserver, pues tanto ella como los menús necesitan ser informados por el servicio de aplicación (BusinessLayer) para obtener las actualizaciones que necesitan.

Este módulo hace uso de dos librerías principales: lwjgl y slick, que permiten controlar funcionalidades de bajo nivel, como el acceso al input del usuario de una forma sencilla(Keyboard y Mouse), cargar texturas, y hacer llamadas a OpenGl 11 (la API necesaria para dibujar escenas 2D y 3D).

A continuación se describen las funcionalidades más importantes de esta clase, explicándose su implementación concreta.

Al principio del programa, se construye un objeto View.

Primero, el constructor hace una llamada a initDisplay, que se encarga de abrir una ventana (usando setDisplayModeAndFullscreen o setDisplayMode, según se haya solicitado pantalla completa o no), darla un nombre concreto y mostrarla al usuario con Display.create(). Esta función también maneja todos los errores que pueda ocasionar la creación de la ventana.

Después, initOpenGL() inicializa OpenGL, y establece el color con el que se limpia el buffer de color. Este buffer es la memoria intermedia que guarda lo que se va a mostrar por pantalla en cada ciclo, y es importante limpiarlo antes de hacer el renderizado para no acumular gráficos del anterior ciclo. La función initOpenGL también establece una serie de parámetros necesarios para dibujar png con alpha ( para las transparencias). Por último, se establece el modo de proyección de OpenGl mediante glOrtho, es decir, se establece qué región del plano se vé (clipping), y la manera en la que los gráficos se proyectan a la pantalla (en este caso, dado que es un juego 2D, se realiza una proyección ortogonal, no importa la distancia entre los objetos y la cámara).\\
En el constructor de Render también se calcular HEIGHT y WIDTH, que almacenan el tamaño de la ventana, del Display.

Después, en cada ciclo y después de haber actualizado la lógica, se llama a render.refresh(). Esta función hace un clear al buffer de colores, y selecciona las partes que han de renderizarse. Principalmente pueden ser menús (el menú inicial, el menú de diálogos y el inventario), o el propio nivel del juego.

El método más importante de esta clase es renderTexture, que a partir de una textura y una posición xPos,yPos dibuja la textura aplicando los escalados correspondientes. Esta función hace uso de llamadas a OpenGl. Primero, escala adecuadamente tanto la posición como el tamaño de la textura, utilizando scaleHeight y scaleWidth calculados anteriormene. Después, dibuja un GL\_QUADS, un ''cuadrado'', asignando a cada vértice una posición (con glVertex2f), y una de las cuatro esquinas de la textura (con glTexCoord2f). Este método es llamado desde dos funciones de alto nivel: renderMap, que se encarga de dibujar las texturas del mapa(como la cubierta del barco), y drawEntity, que recibe un objeto Rendering, a partir del cual hace las transformaciones correspondientes para que la textura de cada entity sea dibujada en una casilla concreta. El funcionamiento de drawEntity es el siguiente: primero, a partir de xPos e yPos se calculan las posiciones i y j donde tendría que ser dibujada la entity en la pantalla para que cuadre con la posición que tiene en el board. Después se aplica un desplazamiento ( entre 0f y 4f), pues en algunos casos es necesario que la textura no esté exactamente en una posición del tablero concreta, por ejemplo cuando el personaje se mueve entre dos celdas. Por último, se llama a renderTexture con la posición i,j que se ha calculado.

\subsection{LevelRender}
Se encarga de renderizar por pantalla todo lo relacionado con un nivel del juego, tanto los escenarios como las entidades y los NPC. Mantiene un array de Animation, clase necesaria para guardar las texturas del background del nivel ( es decir, el suelo, las casas, etc), y un HashMap que guarda las texturas de los NPC. Cada ciclo recoge los cambios que se han producido en el negocio(principalmente desplazamientos de NPC), y dibuja sobre la pantalla la sección de nivel visible en ese momento. Para ello hace uso de la función centerCameraOn de View, que centra la cámara en un punto del plano, es decir, en la posición del player.

RenderLevel establece en qué orden se renderiza todo, tanto el mapa como los objetos del tablero. Actualmente, el orden seguido se denomina \textit {Painter's algorithm}, y consiste en pintar desde lo más lejano hasta lo más cercano, para así dar la sensación de profundidad buscada. Este algoritmo es muy fiable, pero poco eficiente.

\subsection{InventoryRender, DialogRender e InitialMenuRender}
Son tres clases muy similares, que se encargan de hacer cálculos para dibujar los respectivos menus. Solo difieren en la forma de guardar los recursos que necesitan (InitialMenuRender necesita un Map para almacenar todas las imagenes de los menus), y de recoger los cambios lógicos, pues InitialMenuRender implementa RenderObserver y actualiza su estado con las llamadas a onInitialMenuChanged, mientras que InventoryRender y DialogRender se encargan de pedir ellos mismos a view la información que necesitan.
\subsection{TO-DO}
Es necesario modificar RenderText para no hacer llamadas a librerías obsoletas.

El renderizado de las texturas con renderTexture(texture,xPos,yPos) hace uso de GL\_QUADS, que en las nuevas versiones de openGl(3.0 en adelante) es desaconsejable su uso.

Abrir un Display con la opción fullscreen parece dar problemas en Mac OS, en pantallas Retina, pues en ocasiones se amplía una zona concreta de la pantalla sin haberlo solicitado.
 

\newpage
\section{Negocio}
\subsection{Resumen de la Capa}
La capa de negocio incluye numerosos patrones y clases. En concreto, contiene 10 tipos de transfer distintos, que proporcionan una forma eficaz para comunicar las clases de negocio con las de Integración y Presentación. Además, la clase BusinessLayer implementa el patrón Servicio de Aplicación, pues conecta la capa de Presentación con la de Negocio y la de Integración. El patrón Command se utiliza en el módulo de los menus iniciales, y ayuda a ejecutar acciones de manera abstracta, como cambiar de menú o iniciar el juego. El patrón Factory es necesario para crear todos los eventos necesarios, pues la descripción de cada uno de los eventos implicados en cada nivel se carga desde fichero (mediante el DAO), por lo que es esencial poder traducir cada String identificador en un objeto concreto del código.
\subsection{BusinessLayer}
BusinessLayer es una de las clases más importantes de toda la capa. Realiza una función similar a la del patrón Servicio de Aplicación, pues se encarga de centralizar el acceso a objetos de negocio y de integración (es decir, los DAO), y proporciona el único nexo de unión entre las capas de Presentación, Negocio e Integración. Posee únicamente cuatro atributos: el Game, que se explicará más adelante, una instancia de la clase lógica InitialMenu y dos Observer: la Vista (view), y el observerMenu. Es necesario tenerlos como Observer para poder comunicar a Presentación los cambios que se producen en los objetos de Negocio.
Al comienzo del juego, el BuisnessLayer crea una instancia de MainInitialMenu,clase que gestiona el funcionamiento del menú inicial del juego. Entonces, en cada ciclo se llama a la función refresh, que a su vez se encarga de llamar a takeOrders() de menu, para que se actualice el menú principal. El BusinessLayer tiene funciones que se encargan de crear un nuevo juego, de cambiar el nivel del juego, de guardar el juego y de finalizarlo. Cada una de estas funciones llama a los DAO necesarios para realizar su función, para lo que es necesario el uso de los diversos transfer que se encuentran en el paquete negocio.transfer.
Cuando el usuario pide iniciar una partida, el menú informa al BusinessLayer de que debe crear un nuevo juego llamando a createGame, y después se autodestruye, pues ya no es necesario tener el menú cargado. Las posteriores llamadas a la función refresh() ya no iniciarán la actualización del menú, sino que producirán una llamada a game.refresh(), que actualiza todos los elementos de la partida en juego.
Cuando el usuario solicita la finalización de la partida pulsando ESC, se realiza una llamada a exitGame(), que se encarga de guardar la partida y de iniciar otra vez una nueva instancia del menú Inicial.

\subsection{Game, Level y clases asociadas}
Game es una de las clases más importantes del videojuego, y se encarga de la gestión de los niveles, el jugador y las entities, los menús y el inventario, es decir, gestiona la lógica de una partida.

La función más importante de game es refresh. Refresh se encarga, primero de llamar a takeOrders, y después de llamar a cada uno de los refresh de las celdas del tablero actual. TakeOrders comprueba si el usuario desea abrir el inventario, y llama al takeOrders del Player o bien del menú actual.

Game también posee muchas funciones auxiliares que se encargan de gestionar las funcionalidades de las entities (move,PlayerAction,etc), de los Level (move,loadLevel), y de los eventos (triggerEvent).

El game posee un objeto de tipo LogicStatesManager, que se encarga de gestionar los estados de cada Entity en cada momento del juego.

Por último, el game posee una instancia de Level, clase que se encarga de manejar el tablero sobre el que el Player y las Entities se puede mover. Las casillas del board de Level son de tipo Cell. Cada Cell puede almacenar o no una Entity (como un player, un NPC o un cofre), un Ítem(es decir, un objeto que haya dejado caer el player), y un evento. Cell posee funciones que gestionan cómo se añade y se elimina una entity o un ítem, y permiten ejecutar el evento asociado a la celda. Además, una Cell puede ser traspasable o no.

\subsection{InitialMenu y MenuCommand}
Las clases que heredan de InitialMenu se encargan de gestionar la funcionalidad concreta de cada uno de los menús de inicio. Para poder ejecutar cada una de las acciones pedidas por el usuario se ha usado un patrón command. En cada clase hija de InitialMenu se definen dos funciones: action() y exit(), que establecen qué hacer cuando el usuario presiona ACTION(Espacio) o EXIT(ESC) en cada uno de los menús. Para ello se hacen llamadas a objetos Command, como ChangeMenuCommand, que cambia de menú, o StartGameCommand, que inicia un nuevo juego cuando el usuario lo pide.

\subsection{Menu}
Las dos clases que heredan de Menu, DialogMenu e InventoryMenu, se encargan de gestionar los menús que aparecen dentro del juego. DialogMenu es el más sencillo, pues su unica función es la de elegir el punto de la conversación, y de ejecutar un evento lógico al final de la misma. InventoryMenu, en cambio, no solo mantiene en todo momento la posición del Ítem que tiene seleccionado el jugador, sino que, además, crea un menú de dialogos (DialogMenu) si el jugador solicita ver una descripción del objeto.

\subsection{Events}
Los eventos son una de las características esenciales de este juego, debido al fuerte peso de la historia en el mismo. Cada evento representa un cambio concreto en la funcionalidad del juego y los estados de las Entities. Estos eventos pueden ejecutarse cuando el player pisa una casilla determinada(por ejemplo, las Transition, que se encargan de solicitar el cambio de estancia), al finalizar un diálogo con un NPC(por ejemplo, SerapeumLastEvent, que se ejecuta al finalizar el diálogo con Darwishi), o al finalizar de leer una carta(IncreaseCaptain, que permite que el Capitán del barco avance de estado cuando terminas de leer la carta).
La información de los eventos asociados a cada casilla o cada NPC se carga desde fichero, así que es necesario tener una Factoría, EventFactory, que se encarga de la creación de cada evento concreto a partir de su identificador.

\subsection{Entity}
Las Entities son los objetos lógicos principales. El player, los NPC y las StaticEntity son los ejemplos más claros de Entity. Cada Entity se carga de una Factoría, EntityFactory, que decide qué entity crear a partir del tipo. Cada Entity tiene asociadas una posición concreta en el tablero board, un Facing (que indica hacia donde está mirando), un cierto offset y una Queue de acciones que tiene que reaizar.

La Entity más importante es el Player, el jugador controlado por el usuario, pues no solo posee el método refresh, sino que también define la función takeOrders, que se encarga de registrar la acción concreta que ha solicitado el usuario. Esta función hace llamadas al LogicInput para averiguar si tiene que moverse, accionar algo o hablar con un NPC en el ciclo actual.

El Player y los NPC no heredan directamente de Entity, sino que son subtipos de DynamicEntity, que añade los métodos advance (que decide si es posible un movimiento concreto), y refreshAnimation (que desplaza a la Entity y cambia el estado de la animación cuando ésta se encuentra en movimiento).

En cuanto a las StaticEntity, estas se cargan íntegramente desde fichero, y son útiles para implementar la trama del juego, ya sea bloqueando lugares que todavía no son accesibles, o guardando ítems que el jugador se encuentra en el suelo.

\subsection{LogicInput}
El LogicInput guarda cada una de las acciones que puede realizar el usuario (como ir hacia una de las cuatro direcciones posibles, cambiar de estancia o salir del juego), y las asocia a la tecla concreta del teclado(por ejemplo W,A,S,D para los movimientos). 
Al principio de cada ciclo, LogicInput recibe la entrada que ha solicitado el usuario desde Presentación, y después la traduce en acciones lógicas(por ejemplo, abrir inventario, o moverse hacia una dirección). Después, desde cada clase de negocio que lo necesite se puede comprobar si una acción concreta ha sido presionada con la función isDown(). Por último, es posible bloquear las teclas durante un periodo corto de tiempo con la función lock, para que aunque el usuario las pulse no se queden guardadas. Esto es necesario para ajustar la velocidad a la que ocurren algunas acciones, como por ejemplo para ralentizar la velocidad a la que el personaje cambia de dirección, o para que la selección de las opciones en los menús se realice de forma suave.

\subsection{Item}
Los ítems, como las llaves o los libros, son los objetos que pueden ser guardados en el inventario. Como en el caso de las entities, cada ítem posee un id, un diálogo( es decir, el mensaje que se le muestra al jugador cuando selecciona el ítem), y un evento que se ejecuta al leer el diálogo.

\subsection{TODO}
La factoría de eventos y las clases de eventos ocupan mucho código, y empeoran la escalabilidad del código. Sería interesante buscar alternativas para introducir el hilo argumental de la historia del videojuego.
\newpage
\section{Integración}
\subsection{Resumen de la Capa}
La capa de Integración está constituida íntegramente por clases que implementan el patrón DAO. Hay tres tipos de DAO distintos, que heredan de tres interfaces. Esto es útil para diferenciar las operaciones que puede hacer cada tipo de DAO. Los DAO que implementen DAO\_ReadOnly solo están pensados para leer datos, pero no para escribirlos, pues la edición se efectúa de forma externa(Por ejemplo, los diálogos se cargan a mano.) Los DAO que implementen DAO\_Updatable pueden leer y escribir, y el más importante de ellos es GameDAO, que sirve para cargar y guardar partidas enteras. Por último, los DAO que implementen DAO\_Entity solo están pensados para cargar y guardar datos relacionados con Entities. Los DAO concretos se describen brevemente a continuación.
\subsection{AnimationDAO}
Carga un array de texturas para su uso en la capa de presentación.
\subsection{DialogDAO}
Carga un diálogo de una entity concreta. El archivo desde donde se carga está en formato JSON.
\subsection{EntityDAO}
Su método read se encarga únicamente de cargar las texturas que necesita un nivel concreto. No carga las texturas de NPC ni Entity.
Su método updateLogicData carga la descripción de un nuevo estado de la Entity, es decir, los nuevos dialogos y el nuevo evento asociado a la misma después de que su estado haya cambiado.
\subsection{GameDAO}
Sus métodos read y update gestionan la carga y guardado de una partida concreta, es decir, la posición en la que se encuentra el jugador, los estados de cada personaje, y los items del inventario. Todo se almacena en JSON.
\subsection{ItemDAO}
Es análogo al EntityDAO, pero los Items del inventario tienen menos información que las Entitys, así que solo carga un diálogo(una descripción del objeto).
\subsection{LevelDAO}
Realiza la carga de un nivel particular. En concreto tiene que cargar la descripción de las Entitys de cada nivel, la descripción de los eventos asociados a cada casilla(por ejemplo las transiciones entre niveles), y las fronteras, es decir, la información que dice por dónde puede pasar y por dónde no puede pasar el jugador.



\end{document}